\section{Menaces sur la liberté}

Malgré l'accroissement de la popularité des Logiciels Libres, certains
projets menacent directement la liberté des utilisateurs dans leur
utilisation quotidienne de l'outil informatique, et sont par conséquent
une menace pour les Logiciels Libres.

\subsection{DMCA et EUCD : renforcements des lois sur le droit d'auteur}

%TODO: update !!

Le DMCA~\cite{dmca} (Digital Millenium Copyright Act) est une loi
américaine en vigueur visant à renforcer le copyright, et
l'EUCD~\cite{eucd} (European Union Copyright Directive) en est sa
version européenne. Ces lois rendent illégal le fait de contourner les
limitations mises en place par les éditeurs pour contrôler
l'utilisation des oeuvres qu'ils diffusent. Pourtant, le contournement
de ces restrictions est souvent nécessaire pour permettre la copie
privée ou l'interopérabilité qui sont des pratiques légales.  Ces lois
ont bien d'autres effets néfastes décrits sur le site Web de
l'initiative eucd.info~\cite{eucd-info}.

Par exemple, alors qu'il n'existait pas de logiciels libres sous
GNU/\-Linux permettant de lire des DVD, les développeurs du projet LiVid
ont trouvé le code de cryptage\footnote{Le contenu d'un DVD est crypté
(chiffré en bon français) pour décourager la lecture directe à partir
du disque. Les lecteurs décodent ce contenu avant de l'afficher.} des
DVDs, puis ils ont écrit le logiciel DeCSS, permettant de lire sous
GNU/Linux des disques achetés légalement. Ces développeurs ont été
poursuivis en justice aux États-unis et en Norvège~\cite{decss}.
Heureusement, ils ont gagné leur procès.

À l'heure actuelle, le {\em DMCA} est surtout utilisé comme
un moyen de dissuasion. Mais qu'en sera-t-il dans le futur ?

\subsection{Brevetabilité des inventions mises en oeuvre par ordinateur}

L'idée originelle des brevets est de favoriser l'innovation en
accordant un monopole temporaire d'exploitation aux inventeurs qui
divulguent leur invention à la communauté. Ainsi, ce système est un
compromis qui permet aux inventeurs de se financer grâce à la cession
de licences tout en permettant la diffusion
de la connaissance. L'invention peut être exploitée librement à
l'issue de la date de validité du brevet. Ce système a été inventé
pour proposer une alternative au secret industriel, qui ne permettait
pas la diffusion de la connaissance.

Pour qu'une invention soit brevetable, elle doit répondre à trois
critères : elle doit être nouvelle,  inventive par rapport à l'état de
la technique, et susceptible d'une application industrielle.
Malheureusement, l'Office Européen des Brevets a adopté une politique
laxiste dans la vérification de la validité des brevets, en acceptant
par exemple des brevets sur des inventions qui ne sont pas nouvelles.

D'autre part, alors que les brevets sur les algorithmes, les idées et
le vivant~\cite{marion-genome} ne sont pas admis en Europe à l'heure
actuelle, l'Office Européen des Brevets a accordé de nombreux brevets
dans ces domaines. En plus du problème éthique posé par la
brevetabilité des idées, ces brevets posent des questions techniques.
Est-il souhaitable d'accorder un monopole d'exploitation d'une durée
de 20 ans, à la vitesse où évolue la technique ? Le modèle de
rémunération, au nombre de brevets acceptés, des offices de brevets ne
favorise-t-il pas le brevetage d'inventions qui ne sont pas nouvelles
? Le coût élevé d'un brevet ne le réserve-t-il pas uniquement aux
grandes entreprises ?

L'Union Européenne discute actuellement de la brevetabilité des
inventions mises en oeuvre par ordinateur. Si elle est acceptée, alors
des dizaines de milliers de brevets invalides détenus par des
entreprises américaines deviendront valides, et menaceront l'industrie
informatique européenne et le développement des Logiciels Libres.

Pour plus d'informations sur les brevets logiciels, voir
\cite{aful-brevets} et \cite{ffii-brevets}.

\subsection{NGSCB/TCPA/Palladium : la liberté privée bafouée ?}

% TODO: update !!  pour éviter que la brochure ne prenne un coup de
% vieux dans quelques années, on pourrait évoquer ces mesures dans une
% annexe et faire référence à de la meilleure doc.

Tout d'abord, il est important de préciser que les projets NGSCB, TCPA
et Palladium ne sont pas encore connus avec précision. Les divers
documents plus ou moins alarmistes sur le sujet ne sont donc que des
suppositions.

Ces projets à long terme des sociétés de médias et d'informatique
s'inscrivent dans un plan appelé {\em Trusted Computing}\footnote{{\em
informatique de confiance}, en français}. L'objectif est effectivement
de créer une informatique dite \og de confiance \fg, c'est-à-dire une
informatique dans laquelle seuls des programmes autorisés peuvent
fonctionner et seuls des fichiers autorisés peuvent être
ouverts. Cette technologie permettrait donc théoriquement de régler
tous les problèmes de virus d'une part, et de simplifier la gestion
des droits d'auteur au niveau numérique (DRM) d'autre part.

Malheureusement, cette technologie peut donner lieu à de nombreuses
dérives, comme la remise en cause du droit à la copie privée, le
contrôle à distance des documents présents sur votre ordinateur ou la
violation de votre vie privée. Pour plus d'informations sur TCPA et
NGSCB (anciennement Palladium), on pourra lire le texte de Richard
Stallman, {\em Pouvez-vous faire confiance à votre
ordinateur}~\cite{samizdat-confiance}, et la FAQ
TCPA/Palladium~\cite{tcpa-faq}.
